\label{chap:Introduccion}
Este proyecto tiene como objetivo el estudio de herramientas y tecnologías de \textit{Machine Learning}. Las herramientas que se quieren estudiar tendrán como funcionalidad el tratamiento de imágenes y la extracción de una predicción a partir de estas.

El estudio de este tipo de herramientas implica la lectura de la documentación y los conceptos teóricos adheridos a estas. Al finalizar este estudio, se deberá conocer qué tipo de técnicas se han usado para construir este tipo de modelos y por qué se han utilizado.

Como segundo objetivo, y para que el proyecto tenga también una dimensión práctica, se desarrollará un prototipo que utilice las técnicas y herramientas estudiadas. De este modo, además de la parte teórica, se aborda también la parte tecnológica de este interesante área del aprendizaje automático.

La aplicación de soporte para los usuarios será desarrollada en Android y constará de una interfaz y funcionamiento orientada al uso por personas con dificultades de visión, además se guiará al usuario a través de la aplicación con un asistente de voz que irá diciendo al usuario qué debe hacer y en qué punto de la aplicación se encuentra.

La aplicación tendrá como objetivo inicial mandar una foto tomada por el usuario a un servidor que la procesará y extraerá una predicción que le dirá al usuario lo que se puede observar en la imagen que él ha elegido. La predicción será una frase que describa la imagen y está será leída por la aplicación.

Por otra parte en el lado del servidor usaremos algoritmos de \textit{Machine Learning} para el procesado de la imagen y la extracción de la predicción. El servidor recibirá una petición de tipo POST y cargará la imagen, la cuál será procesada y en respuesta devolverá una frase en español que describa la imagen.

Lo que busca este segundo objetivo del proyecto es conseguir crear un prototipo de esta aplicación que tenga un correcto funcionamiento y que sirva como base para desarrollar sobre él una aplicación más optimizada y de aún mejor funcionamiento.