\section{Objetivos funcionales}
El principal objetivo del proyecto es tener un prototipo de la aplicación que funcione de manera adecuada, para esto tenemos que tener en cuenta tanto los objetivos del lado del servidor como del lado del cliente.
\subsection{Objetivos funcionales en el cliente Android}
El principal objetivo que podemos encontrarnos en el lado del cliente es el disponer de un prototipo de aplicación Android con la que el usuario pueda mandar de manera intuitiva una imagen al servidor y recibir de él la predicción esperada. Para que esto funcione de manera adecuada se han propuesto una serie de requisitos que deben cumplirse:
\begin{itemize}
    \item Para poder enviar la imagen al servidor y recibir de él la predicción, se debe establecer una conexión con él desde la aplicación Android y hacer un correcta petición de tipo POST, la cual subirá la imagen al servidor para ser procesada . Para la realización de esto se procederá al estudio de la documentación Android, buscando la manera más sencilla y adecuada para nuestro caso de uso.
    \item Para que la persona que lo utilice no tenga por qué saber la estructura de la interfaz gráfica de la aplicación y poder usarla sin problemas, nos apoyaremos sobre los eventos ontouch de Android, evitando de esta manera la dependencia de la interfaz gráfica para que la aplicación pueda llegar a ser usada por personas con dificultades visuales.
    \item Para ofrecer una guía fácil y útil para el usuario a lo largo de su experiencia usando la aplicación, usaremos la librería Text2Speech para ir guiando al usuario con instrucciones en voz alta, explicándole lo que debe hacer en cada momento. Finalmente le devolveremos la predicción y se le dirá cuáles son sus opciones.
    \item Para poder tomar la imagen se requerirá de un dispositivo con cámara de fotos y se tendrá que establecer los permisos sobre la aplicación para el uso de la misma. 
\end{itemize}
\subsection{Objetivos funcionales en el servidor}
En el lado del servidor tenemos un objetivo claro y es el de recibir una imagen a través de una petición POST desde un cliente, procesarla y, finalmente, devolver la predicción en español. Para conseguir todo esto tenemos una serie de requisitos y objetivos que tenemos que cumplir:
\begin{itemize}
	\item Para poder recibir las peticiones y mandar respuestas tenemos que tener un servidor con la capacidad de gestionar este tipo de operaciones, para ello se deberá proceder al estudio de las herramientas disponibles de predicción y buscar un \textit{framework} de programación de servicios web, que se adapte mejor a nuestro caso de uso.
	\item Para procesar la imagen, que es un objetivo principal en el servidor. Se estudiará el funcionamiento de distintas herramientas de \textit{deep learning}, eligiendo las que más interesantes resulten y que se puedan usar en el servidor.
	\item Finalmente, la predicción, que hayamos obtenido tras el procesado de la imagen, será devuelta como respuesta a la petición POST.
\end{itemize}

\section{Objetivos a nivel teórico}
Este proyecto conlleva una carga bastante grande en cuanto al estudio teórico de las herramientas que se van a proceder a usar y, con ello, una serie de objetivos a nivel teórico a tener en cuenta.

Como primer y objetivo básico del proyecto a nivel teórico sería el correcto estudio y entendimiento de las herramientas y protocolos se se van a usar. Esto implica un estudio bastante concienzudo de toda la información que aporta cada herramienta estudiada y su funcionamiento interno. El alumno debería ser capaz, al finalizar el proyecto, de aportar una explicación coherente  y suficientemente razonada de cómo y por qué funcionan las herramientas estudiadas.

En segundo lugar se pretende que el alumno sea capaz de interpretar y entender artículos de investigación que estén relacionados con este tema. Estos artículos deberán ser posteriormente debidamente explicados en la documentación del proyecto. Aunque el entendimiento de estos artículos no será profundo, sí será lo suficientemente estricto como para poder realizar una presentación del funcionamiento de las herramientas.

En último lugar se pedirá una comparación crítica de las herramientas estudiadas y por qué unas son mejores o se entiende que funcionan mejor que las otras. O hacer una comparación de cómo está construida cada una y lo que diferencia sus arquitecturas. 