En este apartado se presentarán las conclusiones y las posibles líneas de futuro que saquemos del proyecto.
\section{Conclusiones del Proyecto}
Se ha estudiado distintas herramientas de \textit{machine learning} en las que se han visto las técnicas más novedosas y también las más utilizadas en el apartado del reconocimiento de imágenes.

En primer lugar hemos visto que para el reconocimiento de imágenes se considera necesario el uso de las redes neuronales convolucionales, puesto que estas son una herramienta muy potente porque están dedicadas al uso exclusivo del procesamiento de imágenes. Contando con la premisa de que la entrada será siempre una imagen, la red puede dedicar la configuración de sus capas y la forma de procesar los datos de entrada de manera más específica, obteniendo resultados bastante mejores que con cualquier otra red. Por lo tanto, se considera de uso obligatorio una red de tipo convolucional para el procesamiento de imágenes, obteniendo una extracción de características de mejor calidad que con el resto de redes.

En segundo lugar, situándonos en el plano de la generación de frases a partir de imágenes, se ha visto que el  uso de las redes convolucionales sigue estando presente; pero que para el procesado de la frase se usa un red neuronal recurrente. Por tanto, hemos llegado a la conclusión de que una red neuronal recurrente es muy útil en este tipo de aspectos gracias a su propagación hacia atrás y a el añadido temporal en sus capas, pudiendo usar la predicción anterior como condicionante de la predicción actual.

En tercer lugar, hemos visto que la diferencia principal en los modelos, al menos los estudiados, para la generación de frases está situada en detalles muy concretos del modelo. Estos detalles son tan pequeños que nos vamos a trabajar con la función de activación de las neuronas y con el número de capas. Por tanto, la generación de frases parece ser un problema mejorable aún y que conlleva mucho estudio para llegar a la configuración con mejor funcionamiento y la técnica a usar puede ser una de las existentes o quizás se encuentren mejores.

En conclusión, cualquier tarea que conlleve el reconocimiento de imágenes y el procesado de las mismas se convierte en una labor muy complicada, y tiene muchas dificultades para su realización como el uso de modelos suficientemente grandes para poder procesar toda la información y abarcar la cantidad de clases que existen. Además, la tecnología actual no permite poder ejecutar este tipo de modelos sobre cualquier dispositivo, sino que debe tener un mínimo de potencia para que el rendimiento obtenido sea aceptable.
\section{Lineas de trabajo Futura}
En este apartado se procederá a mostrar los posibles trabajos de cara al futuro. Para determinar las líneas de trabajo futuras lo dividiremos en dos partes, desde el punto de vista teórico, porque se ha realizado un estudio teórico bastante grande en el proyecto y representa una parte importante del mismo, y desde el punto de vista del desarrollo de la aplicación de prueba, la cuál se podría desarrollar para darle un punto más práctico al proyecto en futuras líneas de trabajo.

\subsection{Líneas de trabajo futuras en el aspecto teórico}
Se ha estudiado una serie de modelos que trabajan en la tarea del reconocimiento de imágenes y, con ello, también se ha estudiado las técnicas más usadas y algunas que podrían considerarse innovadoras. Para aprovechar todo este estudio y aplicarlo a líneas de trabajo futuro se podría formular un modelo propio, aunque no tiene por qué ser mejor, de los ya existentes y estudiados para realizar pruebas con lo que se ha aprendido a lo largo del proyecto y de su estudio teórico.

La construcción de un modelo es un gran trabajo para una línea de trabajo futura ya que permitirá al alumno probar las técnicas que ha estudiado e, incluso, tener la satisfacción de realizar pruebas con un modelo propio.

Como conclusión se podría decir que la construcción y postulación de los métodos propios del alumno significa un avance muy grande en sus conocimientos, ya que no se trata de modelos simples, sino que requieren un trabajo y entendimiento de la materia sobre la que se está trabajando.

\subsubsection{Líneas de trabajo futuras en el aspecto teórico}
Este aspecto es, quizás, el más sencillo de trabajar como líneas de trabajo futuras. Pues en el desarrollo de la aplicación de prueba que se muestra junto con este proyecto se puede hacer muchas mejoras aún.

Las posibles  mejoras que se pueden trabajar de cara a futuro con la aplicación de prueba son:
\begin{itemize}
	\item Se puede mejorar el servidor para que gestione peticiones de muchos clientes al mismo tiempo.
	\item Se puede intentar mejorar el uso de MATLAB y los sus \textit{scripts} para que la ejecución sea más rápida.
	\item Mejorar la configuración de las  herramientas usadas para poder usarlo en varias GPU y mejorar su rendimiento.
	\item Desarrollar la aplicación para que en vez de trabajar con fotos lo haga con vídeos. Esto además requeriría de la modificación del servidor para gestionar esos datos entrantes de alguna manera.
	\item Aumentar el conjunto de imágenes de entrenamiento o crear unas propias para, posteriormente, entrenar con dicho conjunto la red y mejorar su funcionamiento.
\end{itemize}

Los objetivos enumerados anteriormente podrían ser trabajos futuros con la aplicación, pudiendo hacer con ellos la aplicación mucho más útil y funcional, además de que mejoraríamos su rendimiento.