%
% Incluir el estilo de la Universidad de Deusto.

\documentclass{memoriaPFC}
%Para evitar un error por falta de registros..
\usepackage{etex}
\usepackage{microtype}




%
% Incluir el estilo definido para la Universidad de Burgos por Álvar Arnáiz 2009/12/20.
\include{estiloUBU}

%
% Incluir los comandos para las palabras técnicas.
\include{comandosIS}

%
% DATOS DEL DOCUMENTO
\title{Estudio de herramientas de reconocimiento de imágenes con aplicación prototipo}

%\autores{Nombre1 Apellidos1}{Nombre2 Apellidos2}
\autores{Bryan Reinoso Cevallos}{}

\tutor{Dr. José Francisco Díez Pastor, \\\textcolor{white}{Tutores:}Dr. César I. García Osorio}


\date{05/2015}

\titulacion{ii}

\resumen{%
Este es un proyecto que trata el estudio de herramientas y técnicas usadas en algunos artículos sobre el reconocimiento de imágenes y, también, la implementación de un prototipo de aplicación que use los métodos que en los artículos se han leído.

En el proyecto se han estudiado con detenimiento las técnicas que se han usado en el reconocimiento de imágenes y, más específicamente, en el de la generación de descripciones a partir de una imagen. Se ha visto a través de este estudio que cualquier tarea que esté relacionada con el reconocimiento de imágenes, es una tarea laboriosa y compleja. También se ha concluido con el estudio, la necesidad de modelos grandes y potentes para poder soportar la carga de computo de esta tarea, además de requerir un soporte físico con los suficientes recursos para soportar el modelo de manera efectiva y que permita obtener un rendimiento aceptable.

Este proyecto también cuenta con una aplicación prototipo, cuyo objetivo es mostrar los posibles usos de este tipo de herramientas y de su funcionamiento. Esta aplicación está construida con la idea de que sea usada por una persona invidente, por lo tanto su interfaz gráfica es dirigida a este tipo de usuario. Esto se ha realizado para dar una visión de las posibilidades que tiene el desarrollo de este tipo de herramientas y modelos.

En conclusión, se ha podido ver que este tipo de herramientas aún tienen un camino largo por desarrollar, pero que han dado un paso más al conseguir evolucionar hacia la tarea de la generación de frases a partir de imágenes. Por lo tanto, estas herramientas se cree que irán evolucionando para abrir un nuevo abanico de posibilidades al desarrollo de aplicaciones para personas con ciertas discapacidades físicas. A pesar de esto, se ha conseguido desarrollar una aplicación prototipo que aporta unos resultados bastante satisfactorios y que inspira a seguir trabajando en esta línea de investigación.
}
\descriptores{aprendizaje profundo, descripción automática de imágenes, lectura automática de texto, apoyo a personas con discapacidad}

\abstract{%
This project is about the study of tools and techniques used in some image recognition articles and the development of a protoype application using the methods discussed on the articles read.

In this project we have studied in detail the techniques used on image recognition and more specifically in the automatic generation of text descriptions for images.. We have seen with this study that any task related with image recognition is laborious and complex. Further, we have concluded with this study that the existence of large models, who can assume the processing of this kind of task, is needed. Also,hardware with enough resources, who can assume the model in effective way and
permit obtain an acceptable performance, is required.

This project also has a prototype application whose objective is to show the possible uses of this kind of tools. Further, it shows how these tools work. This application is built with the idea to be used by a blind person. Thus it's user interface is aimed at this kind of user. This has been realized with the objective of giving a view of the possibilities that the development of this kind of tools and models have.

In conclusion, we have seen that these kind of tools still have a large way to go, but they have experimented a great advance on image recognition and now they can produce descriptions from an image. Thus we believe that these tools will evolve to give us a new set of possibilities to develop applications and help disabled persons. Despite this , we managed to develop that has pretty good results and inspired to continue working on this line of research
}
\keywords{deep learning, automatic image description, text to speech, support to people with disabilities}


%
% COMIENZO DEL DOCUMENTO
\begin{document}

%
% Portada, resumen, indices
\frontmatter
\ubuportada
\hacerresumen
\tableofcontents
\listoffigures % Opcional
\listoftables % Opcional
%\lstlistoflistings % Opcional

%
% Contenidos
\mainmatter
%\subsection*{Agradecimientos}
%\input{0agradecimientos}
%
\chapter{Introducción}
\input{1introduccion}
%
\chapter{Objetivos del proyecto}
\input{2objetivosDelProyecto}
%
\chapter{Conceptos teóricos}
\input{3conceptosTeoricos}
%
\chapter{Técnicas y herramientas}
\input{4tecnicasYherramientas}
%
\chapter{Estado del arte}
\input{5estadoDelArte}
%
\chapter{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}
\input{6aspectosRelevantes}
%
\chapter{Conclusiones y líneas de trabajo futuras}
\input{7conclusionesYfuturo}

%
% ANEXOS
% Redefinir el nombre de capítulo por Anexo y que sean números romanos
\renewcommand\chaptername{Anexo}
\renewcommand\thechapter{\Roman{chapter}}
\setcounter{chapter}{0}

% Añadir entrada en el índice: Anexos
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexos}
%
\portadasAuxiliares{Anexo I - Plan del proyecto software}
\chapter{Plan del proyecto software}
\input{anexo1PlanDeProyectoSoftware}
%
\portadasAuxiliares{Anexo II - Especificación de requisitos}
\chapter{Especificación de requisitos}
\input{anexo2EspecificacionDeRequisitos}
%
\portadasAuxiliares{Anexo III - Especificación de diseño}
\chapter{Especificación de diseño}
\input{anexo3EspecificacionDeDisenno}
%
\portadasAuxiliares{Anexo IV - Manual del programador}
\chapter{Manual del programador}
\input{anexo4ManualDelProgramador}
%
\portadasAuxiliares{Anexo V - Manual del usuario}
\chapter{Manual del usuario}
\input{anexo5ManualDelUsuario}


%
% APÉNDICES
%\backmatter
%\appendix

% Añadir entrada en el índice: Apéndices
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Apéndices}
%
%\portadasAuxiliares{Apéndice A - Guía rápida de Version One}
%\chapter{Guía rápida de Version One}
%\input{apendiceA}
%
%\portadasAuxiliares{Apéndice B - Licencia GNU GPL}
%\chapter{Licencia GNU GPL}
%\input{apendiceB}

%
%Bibliografía
\normalem
\bibliografia{referencias}


% Otras referencias
%\bibliografiaOtras{otrasreferencias}

\end{document}
